<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" >
  <generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator>
  <link href="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/tag/editores/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/" rel="alternate" type="text/html" />
  <updated>2022-02-11T19:26:22-03:00</updated>
  <id>http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/tag/editores/feed.xml</id>

  
  
  

  
    <title type="html">notação musical | </title>
  

  
    <subtitle>recursos para a aprendizagem de leitura e escrita musical</subtitle>
  

  

  
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
  

  
  

  
    <entry>
      <title type="html">Editor de partituras gratuito e de código aberto</title>
      <link href="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/musescore" rel="alternate" type="text/html" title="Editor de partituras gratuito e de código aberto" />
      <published>2000-01-01T00:00:00-02:00</published>
      <updated>2000-01-01T00:00:00-02:00</updated>
      <id>http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/musescore</id>
      <content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/musescore">&lt;p&gt;Entre os mais conhecidos softwares para edição de partituras, figuram &lt;em&gt;Sibelius&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Finale&lt;/em&gt;, que consistiram durante décadas no padrão da indústria musical.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente, uma aplicação de código aberto ganhou espaço, sobretudo por ser desenvolvido por uma comunidade de programadores de software livre. Trata-se do &lt;a href=&quot;https://musescore.org&quot;&gt;&lt;em&gt;MuseScore&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além de estar disponível para Windows, Mac e Linux, o programa é gratuito, o que amplia as possibilidades de utilização em laboratórios de informática, escolas de educação básica, home studios e escolas de música.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para download e outras informações, acesse o site&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&quot;https://musescore.org&quot;&gt;musescore.org&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;e-ainda&quot;&gt;E ainda…&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vale assistir ao &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=SXNfvkoOX_Q&quot;&gt;vídeo&lt;/a&gt; de um painel realizado na conferência virtual da &lt;a href=&quot;https://mola-inc.org&quot;&gt;&lt;em&gt;Major Orchestra Librarians’ Association&lt;/em&gt; (MOLA)&lt;/a&gt;, em 2021, com um panorama comparativo de quatro softwares de editoração musical: Finale, Sibelius, MuseScore e Dorico (este último, uma adição recente ao arsenal do gênero).&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/SXNfvkoOX_Q&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name></name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="Editores" />
      

      
        <summary type="html">Entre os mais conhecidos softwares para edição de partituras, figuram Sibelius e Finale, que consistiram durante décadas no padrão da indústria musical. Recentemente, uma aplicação de código aberto ganhou espaço, sobretudo por ser desenvolvido por uma comunidade de programadores de software livre. Trata-se do MuseScore. Além de estar disponível para Windows, Mac e Linux, o programa é gratuito, o que amplia as possibilidades de utilização em laboratórios de informática, escolas de educação básica, home studios e escolas de música. Para download e outras informações, acesse o site: musescore.org. E ainda… vale assistir ao vídeo de um painel realizado na conferência virtual da Major Orchestra Librarians’ Association (MOLA), em 2021, com um panorama comparativo de quatro softwares de editoração musical: Finale, Sibelius, MuseScore e Dorico (este último, uma adição recente ao arsenal do gênero).</summary>
      

      
      
    </entry>
  
</feed>
