<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-02-16T15:17:48-03:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/feed.xml</id><title type="html">notação musical</title><subtitle>recursos para a aprendizagem de leitura e escrita musical</subtitle><entry><title type="html">Reconhecimento das notas no instrumento</title><link href="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/tonesavvy-instrumento" rel="alternate" type="text/html" title="Reconhecimento das notas no instrumento" /><published>2022-02-07T16:49:00-03:00</published><updated>2022-02-07T16:49:00-03:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/tonesavvy-instrumento</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/tonesavvy-instrumento">&lt;style&gt; 
	.boxes{ 
	    width: 30%; 
	    float: left;
        padding: 10px;
        text-align: center;
	} 
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;Tão importante quanto reconhecer os nomes das notas na pauta é saber localizá-las em um instrumento musical, como o piano e o violão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O site &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com&quot;&gt;&lt;em&gt;ToneSavvy&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; oferece a oportunidade de um treinamento da associação entre a localização da nota na pauta e a posição no instrumento necessária para produzir o mesmo som, de forma semelhante à notação da disposição corporal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, a posição do Ab4 no teclado do piano:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/tonesavvy-piano.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;60%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sugestão é praticar o reconhecimento em ao menos um instrumento harmônico (piano ou violão), independentemente de qual seja o instrumento que se prefere tocar. Lembre-se de registrar &lt;em&gt;score&lt;/em&gt; e tempo, para acompanhar seu desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além de piano e violão, o site oferece ainda um exercício para treinar a posição das notas em instrumentos de cordas friccionadas (violino, viola, violoncelo e contrabaixo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Clique no instrumento desejado para acessar o exercício&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/13/piano-key-note-identification-game-grand&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/piano.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;80&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        piano
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/227/sight-reading-guitar-fret-note-on-staff&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/guitar.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;80&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        guitar
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/231/violin-fingerboard-sight-reading&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/violino.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;80&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        violino
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/232/viola-fingerboard-sight-reading&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/viola.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;80&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        viola
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/233/cello-fingerboard-sight-reading&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/cello.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;80&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        cello
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/234/double-bass-fingerboard-sight-reading&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/double-bass.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;80&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        contrabaixo
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="Jogos e Exercícios" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Visualização circular do ritmo</title><link href="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/visualizacao-circular-ritmo" rel="alternate" type="text/html" title="Visualização circular do ritmo" /><published>2022-02-07T16:49:00-03:00</published><updated>2022-02-07T16:49:00-03:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/visualizacao-circular-ritmo</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/visualizacao-circular-ritmo">&lt;p&gt;Uma demanda dos etnomusicólogos (especialistas que estudam a música com ênfase nas relações entre os sons e os aspectos culturais) é o registro gráfico dos elementos musicais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partitura convencional, muitas vezes, não é o meio mais adequado para isso, pois se adequa melhor às concepções e práticas da música de concerto de tradição europeia e, em alguma medida, da música popular dos séculos XX e XXI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma forma de analisar padrões rítmicos que tem ganhado espaço nesses estudos é a representação circular, demonstrada no vídeo abaixo. Observe que as durações não são categorias fundamentais nesta maneira de representar a percepção do ritmo, mas sim as posições dos ataques (pontos iniciais) dos sons em relação à pulsação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta forma de visualização permite inclusive comparar diferentes células rítmicas características de estilos musicais, além de ser intuitiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se de ativar a legenda em português, caso não esteja automaticamente ativada.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/2UphAzryVpY&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;💡 O livro &lt;a href=&quot;https://global.oup.com/academic/product/hearing-in-time-9780199744374?cc=us&amp;amp;lang=en&amp;amp;&quot;&gt;Hearing in Time&lt;/a&gt;: Psychological Aspects of Musical Meter, de Justin London, apresenta elaborados esquemas circulares para descrever e comparar ritmos em várias culturas, com ênfase na maneira como percebemos as estruturas temporais.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/hearing-in-time.jpeg&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;30%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Jogos e Exercícios" /><summary type="html">Uma demanda dos etnomusicólogos (especialistas que estudam a música com ênfase nas relações entre os sons e os aspectos culturais) é o registro gráfico dos elementos musicais.</summary></entry><entry><title type="html">Música popular transcrita para o piano roll</title><link href="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/hook-theory" rel="alternate" type="text/html" title="Música popular transcrita para o piano roll" /><published>2022-02-05T16:49:00-03:00</published><updated>2022-02-05T16:49:00-03:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/hook-theory</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/hook-theory">&lt;p&gt;Um grande desafio para o ensino de teoria e percepção musical é a incorporação de música popular, tanto em termos de repertório quanto de práticas de aprendizagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora internacionalmente, se encontrem muitos exemplos, sobretudo no mercado editorial norte-americano, ainda são poucos os materiais didáticos em português que contemplam extensivamente a música popular (com algumas exceções, como as publicações de Adamo Prince e a recente tradução em português dos livros de Teoria Musical da &lt;em&gt;Berklee&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um site muito interessante, que utiliza uma interface inteligente para a representação de música popular é o site &lt;em&gt;Hook Theory&lt;/em&gt;. Ele apresenta melodias e harmonias de um grande número de canções populares e peças instrumentais, transcritas para uma forma de visualização em piano roll (similar a uma forma de tablatura), e, portanto, de compreensão bastante intuitiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Experimente buscar canções conhecidas, e não deixe de explorar as opções disponibilizadas: alternar o som MIDI do piano com o áudio original, cantado e tocado (fornecido pelo YouTube), alterar andamento e tonalidade, etc. Observe também a escrita dos graus da melodia (1, 2, 3), no canto esquerdo do teclado, juntamente com os nomes absolutos das notas (F, G, A, por exemplo, no caso de Fá Maior).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.hooktheory.com/theorytab&quot;&gt;Acesse aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Repertório" /><summary type="html">Um grande desafio para o ensino de teoria e percepção musical é a incorporação de música popular, tanto em termos de repertório quanto de práticas de aprendizagem.</summary></entry><entry><title type="html">O piano roll</title><link href="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/piano-roll" rel="alternate" type="text/html" title="O piano roll" /><published>2022-02-05T16:49:00-03:00</published><updated>2022-02-05T16:49:00-03:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/piano-roll</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/piano-roll">&lt;p&gt;Você conhece o &lt;em&gt;piano roll&lt;/em&gt;? Originalmente, consistia de uma forma de armazenamento musical por meio de rolos de papel perfurados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você já deve ter assistido a filmes de faroeste, em que uma pianola (um piano mecânico, pneumático ou elétrico) executa música de maneira automática, isto é, sem a presença de um intérprete. Esta adaptação do piano foi muito presente no final do século XIX e começo do século XX. Muitos compositores e intérpretes, inclusive, deixaram registradas suas performances por meio deste dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/piano-roll.jpg&quot; alt=&quot;snapshot&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No vídeo abaixo, podemos ouvir “Weeping Willow”, registrada pelo próprio compositor, Scott Joplin, em um rolo de papel. Joplin é um compositor negro nascido após a abolição da escravidão nos Estados Unidos, e um dos principais compositores do ragtime. Vale pesquisar sua biografia, e sua importância para o jazz!&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/IElCAs7tivM&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Hoje em dia, encontramos essa forma de representação sobretudo em softwares musicais, como sequenciadores MIDI e editores de partitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos livros de teoria musical, como &lt;em&gt;Tonal Harmony&lt;/em&gt;, de Kostka e Payne, apresentam a partitura como um plano cartesiano, com o eixo horizontal representando o tempo (ritmo) e o vertical as alturas (notas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta concepção fica ainda mais evidente no piano roll. Para quem aprende a notação, esta visualização pode funcionar como uma abordagem intuitiva para a compreensão da estrutura musical.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto porque, ao trazer para o sentido da visão o que é inerentemente auditivo e temporal – a estrutura da música, suas melodias, ritmos e harmonias – nossa percepção sonora fica ainda mais atenta: observamos/escutamos com mais clareza a individualização das partes instrumentais, as mudanças de andamento, as células rítmicas e melódicas, as diferentes texturas orquestrais (monofônica, homofônica, polifônica), os contrapontos e imitações entre as vozes, e assim por diante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No YouTube, você encontrará inúmeras visualizações de música desta maneira. Veja/ouça abaixo o 4º movimento da 9ª Sinfonia de Ludwig von Beethoven, com o famoso tema “Ode à Alegria”, com versos do poeta romântico Friederic Schiller. Pesquise um pouco sobre o contexto da obra, e sobre a biografia do compositor.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/ljGMhDSSGFU&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Uma curiosidade: o piano roll é considerado precursor da programação computacional, que, em seus primórdios, utilizava cartões perfurados como forma de armazenar dados e instruções para cálculos. Quem diria, não é mesmo?&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Repertório" /><summary type="html">Você conhece o piano roll? Originalmente, consistia de uma forma de armazenamento musical por meio de rolos de papel perfurados.</summary></entry><entry><title type="html">Expressividade e fraseado musical</title><link href="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/expressividade-e-fraseado" rel="alternate" type="text/html" title="Expressividade e fraseado musical" /><published>2022-02-05T16:49:00-03:00</published><updated>2022-02-05T16:49:00-03:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/expressividade-e-fraseado</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/expressividade-e-fraseado">&lt;p&gt;É importante equilibrar o estudo concentrado com os tempos de descontração. Melhor ainda se for com um mestre do humor, Rowan Atkinson, o Mr. Bean.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Wra2l6z7sdc&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Uma boa parte da graça deste vídeo está na manipulação gestual dos atributos musicais pelo personagem, como a &lt;strong&gt;dinâmica&lt;/strong&gt; (variações de intensidade) e &lt;strong&gt;agógica&lt;/strong&gt; (variações de andamento; no caso, no uso de fermatas). Não é interessante?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, Bean exibe duas expressões faciais contrastantes, e que representam adequadamente a atmosfera de cada uma das músicas que o quarteto interpreta, uma com uma harmonia mais tradicional, clássica, e outra jazzística, mais ritmada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;leonard-bernstein&quot;&gt;Leonard Bernstein&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitas vezes o maestro conduz apenas com sutis movimentos. No segundo vídeo, testemunhamos Leonard Bernstein regendo apenas com o olhar e sutis movimentos do rosto. Impressiona?&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/56qZblncQrs&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Por último, assista a um vídeo que viralizou nos anos iniciais do YouTube. Trata-se de uma “interpretação puramente facial” do Concerto para Violino N. 1 (Op. 6) de Niccolò Paganini. Apesar do caráter humorístico, não deixa de ser um estudo sobre fraseologia musical e interpretação teatral.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/FQCdQpRxhKE&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;A música tem esse potencial interdisciplinar: humor, teatro, interpretação…&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Repertório" /><summary type="html">É importante equilibrar o estudo concentrado com os tempos de descontração. Melhor ainda se for com um mestre do humor, Rowan Atkinson, o Mr. Bean.</summary></entry><entry><title type="html">Chrome Music Lab</title><link href="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/chrome-music-lab" rel="alternate" type="text/html" title="Chrome Music Lab" /><published>2022-02-05T16:49:00-03:00</published><updated>2022-02-05T16:49:00-03:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/chrome-music-lab</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/chrome-music-lab">&lt;p&gt;Os recursos interativos podem despertar a curiosidade sobre outros elementos musicais e parâmetros sonoros: além de ritmo e alturas, duração, timbre, intensidade, textura, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trazer à consciência a existência destes parâmetros e como se organizam em uma composição musical é um passo importante para reconhecê-los, nomeá-los e utilizá-los criativamente - em composições e aulas de música, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O site do &lt;a href=&quot;https://musiclab.chromeexperiments.com&quot;&gt;Chrome Music Lab&lt;/a&gt; apresenta uma série de recursos audiovisuais interativos que valem ser explorados, sem pressa. Conheça esse laboratório!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Repertório" /><summary type="html">Os recursos interativos podem despertar a curiosidade sobre outros elementos musicais e parâmetros sonoros: além de ritmo e alturas, duração, timbre, intensidade, textura, etc.</summary></entry><entry><title type="html">Editores de partitura online e colaborativos</title><link href="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/noteflight-e-flat" rel="alternate" type="text/html" title="Editores de partitura online e colaborativos" /><published>2022-02-05T16:49:00-03:00</published><updated>2022-02-05T16:49:00-03:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/noteflight-e-flat</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/noteflight-e-flat">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.noteflight.com&quot;&gt;Noteflight&lt;/a&gt; é um editor de partituras online. Como roda diretamente no browser de internet, não necessita de ser instalado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora seja um pouco mais limitado que um software convencional, cumpre bem o básico, e tem algumas vantagens, mesmo na conta gratuita, como salvar partituras na nuvem e permitir a edição colaborativa. Você ainda pode participar da comunidade, compartilhar partituras, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além do Noteflight, há ainda o &lt;a href=&quot;https://flat.io/pt-BR&quot;&gt;Flat&lt;/a&gt;, com proposta similar -  vale a pena explorar ambos.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Editores" /><summary type="html">Noteflight é um editor de partituras online. Como roda diretamente no browser de internet, não necessita de ser instalado.</summary></entry><entry><title type="html">Acordes: identificação e construção</title><link href="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/acordes" rel="alternate" type="text/html" title="Acordes: identificação e construção" /><published>2022-02-05T16:49:00-03:00</published><updated>2022-02-05T16:49:00-03:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/acordes</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/acordes">&lt;style&gt; 
	.boxes{ 
	    width: 14%; 
	    float: left;
        padding: 25px;
        text-align: center;
	} 
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;Identifique as tríades, nas claves de sol, fá e dó. Não altere as configurações do site (por padrão, definem apenas acordes na posição fundamental, sendo tríades maiores, menores, aumentadas e diminutas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Clique na clave desejada&lt;/strong&gt; e experimente:&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/19/chord-identification-game-treble&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-treble.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        sol
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/21/chord-identification-game-bass&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-bass.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        fá
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/20/chord-identification-game-alto-viola&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-alto.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        alto (viola)
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/254/chord-identification-game-soprano&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-soprano.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        soprano
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/255/chord-identification-game-mezzo-soprano&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-mezzo-soprano.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        mezzo-soprano
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/256/chord-identification-game-tenor&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-tenor.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        tenor
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/257/chord-identification-game-grand&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-grand-staff.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        piano
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;construção-de-acordes&quot;&gt;Construção de acordes&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, é a vez de escrever as notas que, combinadas, formam acordes maiores, menores, aumentados e diminutos, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais uma vez, para começar, deixe as opções que já aparecem no site como padrão. Experimente o exercício nas variadas claves.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/7/chord-building-game-treble&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-treble.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        clave de sol (agudo)
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/8/chord-building-game-bass&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-bass.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        clave de fá (grave)
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/9/chord-building-game-alto-viola&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-alto.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        clave de dó na 3ª linha (contralto/viola)
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/250/chord-building-game-soprano&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-soprano.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        clave de dó na 1ª linha (soprano)
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/251/chord-building-game-mezzo-soprano&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-mezzo-soprano.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        clave de dó na 2ª linha (mezzo-soprano)
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/252/chord-building-game-tenor&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-tenor.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        clave de dó na 4ª linha (tenor)
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/253/chord-building-game-grand&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-grand-staff.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        claves de sol e fá (sistema de piano)
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="Jogos e Exercícios" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Afinação no solfejo</title><link href="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/afinacao" rel="alternate" type="text/html" title="Afinação no solfejo" /><published>2022-02-05T16:49:00-03:00</published><updated>2022-02-05T16:49:00-03:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/afinacao</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/afinacao">&lt;p&gt;Neste jogo, denominado &lt;em&gt;Pitchy Ninja&lt;/em&gt;, você escutará uma melodia curta, e deverá repeti-la vocalmente, utilizando o microfone de seu dispositivo. As tonalidades variam, bem como as melodias, a partir da configuração que você escolher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos benefícios do jogo é a possibilidade de visualizar em tempo real a posição de sua voz dentro do espaço melódico. Para isso, é necessário selecionar adequadamente o âmbito em que são construídas as melodias em tonalidades aleatórias. Este pode ser, assim, um recurso adicional para a prática da leitura cantada. Além disso, você ainda recebe um feedback de sua resposta. No início, é comum errar bastante, até o exercício estar corretamente configurado, e você entender qual é a proposta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/pitchy-ninja.jpg&quot; alt=&quot;snapshot&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro benefício deste exercício é trabalhar a micro-afinação, isto é o grau de precisão na adequação entre a frequência que define uma altura e sua reprodução vocal. A acurácia depende de fatores técnico-vocais, da própria construção melódica e também emocionais (nervosismo, etc.) e, assim, não deve ser o único critério na avaliação do quesito alturas na prática do solfejo. Veja mais detalhes sobre isso nos capítulos 6 e 7 de Karpinski (2000), já disponibilizados como texto complementar no tópico 5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para configurar o jogo para sua voz, recomenda-se seguir os passos listados no anexo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/pitchy-ninja-config.jpg&quot; alt=&quot;snapshot&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observações:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Pitch” é o termo inglês para designar “altura”: o atributo vertical das notas musicais no espaço definido entre o grave e o agudo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O Dó central, na configuração do jogo, é o C4, seguindo portanto a nomenclatura internacional.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O feedback proporcionado por este jogo é baseado no sistema de avaliação norte-americano, com notas de de A a F, sendo A melhor e F pior.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os níveis vão sendo liberados aos poucos, na medida de seu progresso.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="Jogos e Exercícios" /><summary type="html">Neste jogo, denominado Pitchy Ninja, você escutará uma melodia curta, e deverá repeti-la vocalmente, utilizando o microfone de seu dispositivo. As tonalidades variam, bem como as melodias, a partir da configuração que você escolher.</summary></entry><entry><title type="html">Identificação das armaduras de clave</title><link href="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/armaduras-de-clave" rel="alternate" type="text/html" title="Identificação das armaduras de clave" /><published>2022-02-05T16:49:00-03:00</published><updated>2022-02-05T16:49:00-03:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/armaduras-de-clave</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/notacaomusical/armaduras-de-clave">&lt;style&gt; 
	.boxes{ 
	    width: 30%; 
	    float: left;
        padding: 10px;
        text-align: center;
	} 
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;As armaduras de clave são responsáveis por definir o conjunto das principais alturas (notas) utilizadas em uma peça musical, como uma paleta de cores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O jogo a seguir é similar ao jogo de reconhecimento das notas na pauta musical. Entretanto, desta vez, o objetivo é praticar o reconhecimento das armaduras de clave.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como os outros jogos apresentados do site &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com&quot;&gt;&lt;em&gt;ToneSavvy&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, você poderá customizá-lo, para adequar a dificuldade a seu nível de leitura atual, acrescentando progressivamente mais tonalidades. Para tanto, sugerimos adicionar as tonalidades maiores na seguinte ordem:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;0 acidentes: C&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;1 acidente: G e F&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2 acidentes: D e Bb&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;3 acidentes: A e Eb&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;4 acidentes: E e Ab&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;5 acidentes: B e Db&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;6 acidentes: F# e Gb&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;7 acidentes: C# e Cb&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo: comece com C, G e F. Depois, acrescente D e Bb, e assim por diante.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;💡 Observe que, seguindo o número de acidentes, vamos percorrendo o &lt;strong&gt;Ciclo das Quintas&lt;/strong&gt;, no sentido horário para os sustenidos (#) e anti-horário para os bemóis (b), também chamado de Ciclo das Quartas. O mesmo se aplica às tonalidades menores, chamadas “relativas” das tonalidades maiores.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Clique na clave desejada e experimente:&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/11/key-signature-treble-identification-game&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-treble.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        clave de sol (agudo)
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/224/key-signature-bass-identification-game&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-bass.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        clave de fá (grave)
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/225/key-signature-alto-viola-identification-game&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-alto.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        clave de dó na 3ª linha (contralto/viola)
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/262/key-signature-soprano-identification-game&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-soprano.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        clave de dó na 1ª linha (soprano)
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/263/key-signature-mezzo-soprano-identification-game&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-mezzo-soprano.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        clave de dó na 2ª linha (mezzo-soprano)
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/264/key-signature-tenor-identification-game&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-tenor.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        clave de dó na 4ª linha (tenor)
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;boxes&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://tonesavvy.com/music-practice-exercise/265/key-signature-grand-staff-identification-game&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;assets/clefs-grand-staff.png&quot; alt=&quot;snapshot&quot; width=&quot;50&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
        claves de sol e fá (sistema de piano)
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="Jogos e Exercícios" /><summary type="html"></summary></entry></feed>